少數派守住了哪些選區？

上篇談到，在今屆區選海嘯，少數派慘遭沒頂，究竟海嘯後沒有被捲走，仍可守得住的 63 席，是哪些議席？這些選區有何特徵？早前談了這些選區的階級特徵，指出包括富貴選區、至窮的選區，以及新建公屋區都是建制表現較優的地方。那麼除了階級因素外，還有何其它因素？因泛民「撞區」而「鷸蚌相爭漁人得利」的有多少？在鄉郊、福建社區、警察宿舍等選區，少數派又是否表現較好？本篇將繼談今屆區選中少數派守住了哪些選區。

首先，我們把今屆少數守住了的 63 席，分門別類，見表 1。之後，我們再逐類看看。

有關高收入（共贏了 8 席）、新公屋（為了更說明問題，不同於週三，這裡把啟德北、啟德東也算進去，因此是共贏了 6 席）、重建公屋（共贏了 2 席），這些我們上篇都談過，這裡不贅，今天我們再談談其它因素。

表 1：少數所贏選區分類

類別 選區數 有關選區
鄉事 11 十八鄉北、廈村、屏山北、新田、八鄉北、八鄉南、上水鄉郊、沙打、大嶼山、坪洲及喜靈洲、南丫及蒲台
高收入 8 山頂、渣甸山、樂活、司徒拔道、寶馬山、海灣、九龍站、九龍塘
新公屋/ 重建公屋 6+2 啟德北、啟德東、啟德中及南、觀塘安泰、安達、欣田；蘇屋、牛頭角上邨
泛民撞區 6 愛俊、盛福、都善、環保北、帝怡、大白田西
福建社區 2 柏架山、和富
警察宿舍 2 雙順、油翠
其餘（實力懸殊） 24 櫻桃、南昌中、土瓜灣北、佐敦谷、秀茂坪南、藍田、盛康；彩德、秀茂坪中、廣德、油塘西、景興、長康、旺角西、福來、鴨脷洲邨；樂民、石圍角、寶田、修頓、龍城、海心、荃灣郊區、環保南
其它 2 長亨、紅磡
總數 63

鄉事區

根據我們的統計，牽涉鄉事的選區總共有 65 個，當中少數贏了 11 個（見表 1），勝出率為 16.9%，與建制整體當選率的 12.6%（499 個參選，勝出 63 個），已經算是稍優。但在這 65 個選區當中，不少是夾雜了私樓、公屋、居屋、大型中產屆苑的混合型社區，並不能完全反映鄉事實力和投票取向，因此我們再從中勾出 11 個幾乎是純鄉事的選區，名單見表 2。

從表 2 可見，在這 11 個純鄉事選區中，少數守住了 4 個，勝出率為 36.3%，算是再好一點，再看選區平均得票率，那是 47.57%，與少數的 42.47% 比較，亦算是較好。

過去，我們常常把鄉事選區視為少數「鐵區」中的「鐵區」，泛民常常自嘲，說就連入去助選都唔敢，「怕俾狗追」，更「怕俾人凶」。但今次區選卻顥示，就算連純鄉事的選區，泛民都能夠贏出大多數議席，且平均得票率過半，顯示鐵區也非牢不可破。這反映，鄉郊因為近年有不少外人遷入，再加上鄉事年輕一代亦未必如父祖輩般看問題，讓鄉郊出現了「變天」的條件。

但無論如何，鄉事地帶仍是少數僅守得住的一大橋頭堡，且貢獻了 11 個議席。

表 2：純鄉事選區少數與泛民得票率比較

少數 泛民
屏山中 48.06% 51.94%
皇后山 36.86% 53.28%
西貢北 41.84% 58.16%
白沙灣 42.92% 57.08%
西貢離島 42.19% 57.81%
坑口東 41.77% 49.57%
坑口西 40.22% 59.78%
八鄉北 66.09% 33.91%
上水鄉郊 56.56% 43.44%
坪洲及喜靈洲ㅤ 57.83% 42.17%
南丫及蒲台 50.78% 49.22%
平均 47.57% 50.63%

警察宿舍區

如果說這次區選是一次變相政治公投的話，很多人都通過手上一票來向「警暴」表態。按相同邏輯，可以想像，也有不少人同樣會以選票來向抗爭和暴力說不，包括在前線與抗爭者對峙和衝突的警察。

香港有三萬個警察，再加上他們的家屬，牽涉的選票可以上十萬。有朋友問我，這些選票有否在選舉中影響到勝負？這裡我們以較早之前警方為紀律部隊宿舍及已婚警察宿舍申請禁制令的名單為準，看看少數和泛民的得票率對比，嘗試回答這個問題，答案見表 3。

從表 3 可見，在 19 個有關選區中，少數派只勝出兩個，分別是雙順和油翠，勝出率為 10.5%，與建制整體當選率 12.6% 作比較，成績未見突出。至於平均得票率則有 44.04%，只是稍稍高於建制整體的 42.47%，亦沒有對選舉結果造成關鍵影響。

表 3：警察宿舍所在地選區建制與泛民得票率比較

少數 泛民 有關的警察部隊宿舍
中環 44.91% 55.09% 奧卑利街已婚警察宿舍
翠灣 44.37% 55.63% 柴灣已婚警察宿舍
黃竹坑 42.07% 57.93% 警察學院（香港仔）已婚宿舍
大角咀北ㅤ 47.84% 52.16% 西九龍紀律部隊宿舍
龍趣 47.66% 52.34% 黃大仙紀律部隊宿舍
彩雲東 48.23% 51.77% 豐盛街紀律部隊宿舍
雙順 63.14% 36.86% 順利紀律部隊宿舍
俊翔 37.79% 62.21% 高翔苑
油翠 46.82% 42.15% 油美苑
樂華南 49.27% 50.73% 秀茂坪紀律部隊宿舍
三聖 43.68% 56.32% 大欖水警基地幫辦宿舍
悅湖 36.65% 63.35% 屯門湖康警察宿舍
兆康 43.72% 56.28% 青山政府宿舍
豐年 46.35% 53.65% 元朗警察已婚宿舍
御太 46.88% 53.12% 上水紀律部隊宿舍
上大窩口 42.79% 57.21% 葵蓉苑
葵涌邨南 43.06% 55.60% 葵馥苑
祖堯 48.52% 51.48% 荔景紀律部隊宿舍
翠怡 18.44% 52.52% 青衣已婚警員宿舍
平均 44.04% 53.35%

泛民「撞區」

選後網民熱話之一，就是因為泛民「撞區」，導至在沙田未能全取 41 席，輸了帝怡一席，另外，曾經四戰四度飲恨的民主黨候選人莊榮輝，今屆由中西區轉了去西貢參選，競逐都善一席，結果同樣因為與另一泛民候選人「撞區」，第五度飲恨，真的堪稱「地獄黑仔王」。

那麼泛民「撞區」究竟幫到少數幾多？從表 1 可見，總共有 6 席，當中仲要有一席是環保北，救了著名的將軍澳票后方國珊。

但話分兩頭說，泛民固然會因「撞區」而丟掉議席，但其實少數也何嘗不是，屈指一算，損失的共有 5 席，分別是東涌北、城市花園、十八鄉東、十八鄉西、佳曉。

所以，一來一回，「撞區」只是讓泛民「淨輸」1 席而已。

因此，如果把高收入、新建/重建公屋、鄉事、泛民「撞區」、警察宿舍，再加上福建社區，六個因素加起來，總共可以說明了少數守得住的 37 席，佔總數六成。

其餘

餘下來的，大體上可以歸類為很多都是少數派盤踞多年實力懸殊的強區，根基和底子甚厚。例如：

當中有 7 個區上屆的 winning margin 都在 30% 或以上，包括櫻桃、南昌中、土瓜灣北、佐敦谷、秀茂坪南、藍田、盛康；

有 9 個區上屆屬自動當選，包括彩德、秀茂坪中、廣德、油塘西、景興、長康、旺角西、福來、鴨脷洲邨；

另有 8 個區上屆沒有泛民候選人敢挑戰，包括樂民、石圍角、寶田、修頓、龍城、海心、荃灣郊區、環保南。

荃灣郊區其實係淺黃，唔係少數派

有無原文嘅link作者呀？

有無原文嘅link&作者呀？

立場

有其他分析

其實都叫半個自己人
唔會係奶共派個班賤種

幫手係果區宣傳下？

By the way, 借宣傳一下個APP

香港地投票 - 黎投票啦！📊📊